{"title": "Hỏi đáp: Sữa công thức", "question": "Bé nhà em đang dùng sữa Nan, nhưng bé không hợp tác, chỉ uống 20ml ngày, em đang muốn đổi qua similac hmo, nếu em chuyển đổi vậy có ảnh hưởng đến hệ tiêu hóa của bé không và có nên đổi không, bé 3 tháng 20 ngày ạ. Em cảm ơn .", "answer": "Chào em, ,Quan trọng là tổng lượng sữa bé bú mỗi ngày, nếu bé bú ít mỗi cữ, em có thể tăng cường số cữ trong ngày. ,Đối với trẻ sơ sinh, sữa mẹ là nguồn dinh dưỡng hoàn chỉnh và tối ưu nhất, theo khuyến cáo nên cho trẻ bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu, nếu em không đủ sữa mẹ và muốn cho con bú sữa công thức thì mỗi dòng sữa có những đặc điểm riêng phù hợp với từng giai đoạn của trẻ nên việc chọn sữa nào là tùy vào quyết định của mẹ em nhé. Tuy nhiên, vì hệ tiêu hóa của trẻ còn non nớt nên em lưu ý khi đổi sữa cần đổi từ từ và quan sát biểu hiện của trẻ.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-cong-thuc-41946/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị còi xương, yếu ớt", "question": "Em chào BS! Xin BS tư vấn giúp em ạ Hiện con em được 7 tháng 15 ngày (nặng 7kg, cao 70cm), không biết cân nặng và chiều cao như vậy so với tháng tuổi thì bé có ổn không ạ? Vì hiện tại em theo dõi thấy cổ bé vẫn chưa được cứng cáp, do khi em bồng đứng thì bé hay bị ngã cổ về sau, khi xách nách ẵm lên thì bé dịu quặt, tay chân bé thì nhỏ xí ạ. Em có đi khám Nhi Đồng, BS bảo là thiếu chất thiếu canxi. BS có cho thuốc bổ sung và cho sữa dinh dưỡng để uống (bé lại khó uống vì hay bị ọc, dù cho uống ít hay nhiều, hiện em phải chia nhỏ cử ra mới ổn), nhưng em thấy cân nặng bé vẫn chững lại không tăng, người bé vẫn nhỏ xí (ai gặp cũng quở hết). Em xin nói thêm là bé vẫn vui đùa bình thường, tự lật tự ngẩng đầu được nhưng chưa thể bò trườn, bú vẫn bú nhưng lần có 100ml, tầm 1 tiếng hoặc 1 tiếng 15" là cho bú lại (vì bé dễ ọc) Xin BS tư vấn giúp em ạ!", "answer": "Chào em,,Cân nặng và chiều cao theo tháng tuổi của bé nhà em vẫn nằm trong giới hạn bình thường. Quan trọng là em xem cân nặng và chiều cao lúc sinh của con và các mốc phát triển của con theo từng tháng tuổi, con có tăng cân đều đặn không? Em có thể tự ghi nhận lại cân nặng, chiều cao của bé mỗi tháng trên biểu đồ tăng trưởng có trong các sổ chích ngừa.,Nếu em đã đi thăm khám bác sĩ và được chẩn đoán dinh dưỡng thì em tuân thủ theo hướng dẫn và tái khám theo lịch để bác sĩ theo dõi sát tình trạng của bé. Nếu bé hay ọc sữa, em có thể chia nhỏ cữ bú như em đang làm, ngoài ra em xem lại tư thế bú của con đã đúng chưa? Mỗi lần bú em bế bé sao cho đầu và lưng trên một đường thẳng, để bình sữa sao cho sữa ngập núm vú để em bé không nuốt hơi, và bế vỗ lưng cho con sau mỗi cữ bú. Ngoài ra, giai đoạn này bé cũng đã bắt đầu ăn dặm, em tập con ăn từ ít đến nhiều, từ lỏng đến đặc và đa dạng các loại thực phẩm em nhé.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-coi-xuong-yeu-ot-41947/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi bú bao nhiêu là đủ ạ", "question": "Em xin chào bác sĩ Bác cho em hỏi , bé nhà em đựơc 3 tháng 12 ngày, nặng 7,4kg, dài 62,8cm. 1 ngày bé bú 4 bình sữa bột 120ml/ lần vào lúc 9h-13h-18h-23h, còn lại bú dặm thêm sữa mẹ xen kẽ. Vì hiện tại em ít sữa nên không biết là em có cần tăng thêm cữ bú bình nữa cho bé không ah. Ban đêm bé bú mẹ hoàn toàn ah. Xin bác tư vấn giúp em ah Em xin cám ơn Bác", "answer": "Chào em,,Để biết bé bú đủ hay không em có thể quan sát lượng nước tiểu của bé, thông thường bé sẽ đi tiểu khoảng 6-8 lần/ ngày và nước tiểu thường nhạt, không mùi. Tăng cân và tăng chiều cao đều đặn mỗi tháng cũng là một yếu tố quan trọng chứng tỏ bé bú đủ. Với cân nặng và chiều cao hiện tại theo tháng tuổi của bé nhà em là đạt chuẩn rồi em yên tâm nhé.  ,Để có nhiều sữa mẹ cho con, em cần cho bé bú mẹ nhiều lần trong ngày và bú theo nhu cầu của con, vì quan trọng là sữa mẹ tiết ra theo cơ chế càng cho bú nhiều thì sẽ càng kích thích tạo sữa nhiều. Em cần tạo tâm lý thoải mái cho bản thân, nếu em tăng cữ bú bình, con ít bú mẹ hơn thì em lại càng ít sữa. Em có thể uống 1 ly nước ấm hoặc massage bầu vú trước mỗi cữ bú nhằm kích thích tiết sữa.,Ngoài ra, để có nhiều sữa cho con và đảm bảo sức khỏe cho mẹ, em cần ăn uống đầy đủ và đa dạng các loại thực phẩm như  ngũ cốc, thịt, cá, trứng, sữa, rau và trái cây, ăn thêm sữa chua, phô mai, … và uống đủ nước. ,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-tuoi-bu-bao-nhieu-la-du-a/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu bú đêm", "question": "Em chào bác sĩ. Dạ bác sĩ ơi bé gái nhà em được 4 tháng 22 ngày, nay bé được 6,8kg – 67cm, lúc sinh bé được 3,2 kg. Bé bú sữa ngoài hoàn toàn, gần đây bé lười dậy ban đêm để bú, cho bú bé cũng không bú hoặc bú rất ít. Bé hay tỉnh giấc 2-3 giờ sáng. Nhưng không có nhu cầu bú sữa. Sáng bé dậy chơi tới 9h hoặc 9h30 mới chịu bú cữ đầu tiên. Lượng sữa bú cả ngày của bé là khoảng 600-700ml. Mỗi cữ bú của bé cũng cách nhau không có đều, lúc 3 tiếng lúc 4 tiếng có khi 5 tiếng. Dạ bác sĩ bé bú vậy có quá ít không? Bé bú cách tiếng như vậy có sao không bác sĩ? Và em có nên tập bỏ cữ bú đêm cho bé luôn không? Xin bác sĩ tư vấn giúp em. Em cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào em, ,Cân nặng và chiều cao theo tháng tuổi của bé nhà em trong giới hạn bình thường em nhé. Trẻ có thể lười bú trong 1 số giai đoạn phát triển sinh lý như tập lẫy, tập bò, tập đi, … nếu biếng ăn sinh lý thường trẻ sẽ tự hết sau vài ngày nên em cứ yên tâm nhé. ,Giai đoạn trẻ dưới 6 tháng tuổi, em nên để trẻ bú theo nhu cầu của con cả ngày và đêm, cũng như kiên nhẫn cho trẻ bú từ từ em nhé.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-chiu-bu-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Những bệnh truyền nhiễm bé có nguy cơ mắc phải khi bú sữa của người khác", "question": "Ngày 20/7/2019 vợ em có sanh mổ tại BV Từ Dũ 1 bé trai và 1 bé gái. Trong quá trình chăm do mẹ không đủ sữa hai bé khóc không chịu ngủ, do nóng ruột nên vợ em có cho hai bé bú trực tiếp 1 lần sữa của chị sanh chung cùng phòng. Qua tìm hiểu em được biết bé có nguy cơ mắc bệnh truyền nhiễm nếu đã dùng sữa của người có bệnh truyền… Như vậy hai bé nhà e có nguy cơ mắc những bệnh truyền nhiễm gì ạ? Và khi nào thì có thể làm XN những bệnh truyền nhiễm đó cho hai bé ạ! Hiện tại vợ chồng e đang rất lo lắng cho sức khoẽ của hai bé, nên mong nhận đc phản hồi sớm từ phía bệnh viện ạ!", "answer": "Chào em Chí Thoại,,Trẻ có nguy cơ mắc bệnh nếu bú sữa từ người mẹ có HIV, viêm gan B, và một số bệnh truyền nhiễm khác nếu mẹ đang mắc các bệnh truyền nhiễm mà không được điều trị, hoặc bú trực tiếp từ người mẹ đang bị áp xe vú, có tổn thương herpes trên ngực, có virus gây bệnh bạch cầu lympho T, … Tuy nhiên, không phải 100% trẻ đều sẽ mắc bệnh khi tiếp xúc, vì vậy ở các nước nghèo Tổ chức Y tế Thế giới cũng đã nghiên cứu và ra khuyến cáo các bà mẹ có HIV, viêm gan B, … vẫn có thể nuôi con bằng sữa mẹ được nếu không có nguồn dinh dưỡng khác thay thế mà khả thi, bền vững và chi trả được. Ngày nay, các phụ nữ đi sinh ở các bệnh viện phụ sản đều đã được làm các xét nghiệm trước sinh để tầm soát các bệnh này rồi, nên em và gia đình đừng quá lo lắng. Ngoài ra, khi đưa con đi chích ngừa theo lịch hoặc thăm khám sức khỏe định kỳ em có thể xin bác sĩ tư vấn thêm về sức khỏe 2 bé để em được rõ nhé.,Chúc gia đình em và 2 bé khỏe!,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nhung-benh-truyen-nhiem-be-co-nguy-co-mac-phai-khi-bu-sua-cua-nguoi-khac-41908/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thức 4, 5 tiếng không ngủ", "question": "Bé nhà em được 1 thang 10 mgày, 1 ngày bé thức 4, 5 tiếng hok ngủ, em ru bé ngủ, bé ngủ 2, 3 phút rồi lại thức quấy khóc, đòi bú, kéo dài 4 đến 5 tiếng luôn. Cứ như vậy 1 tháng rồi ạ, 4 ngày nay bé ọc sữa. Các buổi khác trong ngày bé bú ít, rồi ngủ, em lây bé thức cũng không được. Lúc sữa nhiều bé bú ít, suã chảy mà bé bú có 1 nửa à, lúc thì bé thức 4, 5 tiếng đòi buz nên em hết sữa không đủ bú. Rất mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em cảm ơn", "answer": "Chào em,,Việc bé thức đêm, ngủ không được có nhiều nguyên nhân, một trong những nguyên nhân có thể là do bé đói do bú không đủ. Nếu ban ngày bé bú ít, em xem lại cách cho con bú đã đúng chưa, khi cho con bú em lưu ý bế bé sao cho đầu và lưng trên một đường thẳng, khi bú bé phải ngậm hết quầng vú chứ không chỉ ngậm đầu ti, nếu chỉ ngậm đầu ti bé phải mút nhiều nhưng lượng sữa bé nhận được lại rất ít dẫn đến bú không đủ. Ngoài ra, trẻ phải bú hết sữa của vú bên này mới chuyển sang bên kia để trẻ có thể nhận hết lượng sữa đầu và sữa cuối.,Sữa mẹ tiết ra theo cơ chế càng cho bú nhiều sữa càng tiết ra nhiều nên em tích cực cho con bú nhiều lần cả ngày và đêm và bú theo nhu cầu của trẻ nhé.,Chúc em và bé khỏe ,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-thuc-4-5-tieng-khong-ngu-41903/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng tuổi bị khò khè, đờm nhớt", "question": "Hiện bé nhà em được 1 tháng 10 ngày tuổi. Khi bé được 1 tuần tuổi bé bị khò khè, đờm nhớt trong cổ họng. em chưng húng chanh + mật ong cho bé uống gần 1 tuần nay mà chưa hết. Bé còn nhỏ tháng em sợ đưa bé đi khám sẽ cho uống kháng sinh. Mong bác sĩ tư vấn giúp. Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Trẻ em dưới 1 tuổi không nên uống mật ong vì có chứa chất gây ngộ độc cho trẻ. Trẻ lớn hoặc người lớn dùng mật ong có thể mang lại nhiều lợi ích cho sức khỏe nhưng trẻ dưới 1 tuổi hệ tiêu hóa chưa hoàn thiện rất dễ gây ngộ độc nên em cẩn thận nhé. Chỉ nên rơ lưỡi cho trẻ bằng nước muối sinh lý bình thường, nếu đờm nhớt nhiều em có thể hút bớt. Để an tâm em nên đưa con đi thăm khám bác sĩ nếu tình trạng kéo dài, trẻ giảm bú hoặc quấy khóc nhiều.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-1-thang-tuoi-bi-kho-khe-dom-nhot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay trớ, bú ít. ngủ hay lắc đầu.", "question": "Bé em được 3th8ng,bé bú ít, do em cho bú mẹ trực tiếp, nên không biết bé bú lượng sữa là bao nhiêu,nhưng bé ngậm khoảng 10’, là không mún bú nữa hoặc chỉ ngậm nút chơi thui. Thêm nữa bé ngủ hay lắc đầu, là bé có bị gì không? Bé bú xong em ẵm cho ợ 10-15’, mà khoảng 15-20’ có khi 2h gần cử bú tiếp theo bé lại trớ ra, sữa vón cục màu trắng. Nhưng em thấy bé không khóc đút vú vẫn bú vậy có bị gì không?", "answer": "Chào em,,Thường mỗi cữ bú mẹ có thể kéo dài từ 15 – 30 phút, nếu bé bú ít em xem lại cách cho con bú đã đúng chưa, khi cho con bú em lưu ý bế bé sao cho đầu và lưng trên một đường thẳng, khi bú bé phải ngậm hết quầng vú chứ không chỉ ngậm đầu ti, nếu chỉ ngậm đầu ti bé phải mút nhiều nhưng lượng sữa bé nhận được lại rất ít dẫn đến bú không đủ. Ngoài ra, trẻ phải bú hết sữa của vú bên này mới chuyển sang bên kia để trẻ có thể nhận hết lượng sữa đầu và sữa cuối. Ngoài ra, bé có thể lười bú hơn trong một số giai đoạn phát triển sinh lý như tập lẫy, tập bò, tập đi, …nếu biếng bú sinh lý thường trẻ sẽ tự hết sau một thời gian ngắn nên em yên tâm nhé.,Do hệ tiêu hóa còn non nớt nên việc trớ sữa hay gặp ở trẻ sơ sinh, em tiếp tục vỗ ợ hơi cho con sau mỗi cữ bú như em vẫn làm nhé. ,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-tro-bu-it-ngu-hay-lac-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về bổ sung vitamin d3 và canxi cho trẻ sơ sinh?", "question": "Chào Bác Sĩ!Bé nhà mình sinh được 14 ngày, vậy có cần bổ sung vitamin D3 và canxi cho bé không ạ, nếu cần thiết thì cách thức như thế nào, nhờ Bác Sĩ hướng dẫn.", "answer": "Chào bạn Quốc Giang,,Nhu cầu canxi cho trẻ dưới 6 tháng khoảng 300 mg/ngày. Theo khuyến cáo, trẻ dưới 6 tháng nên được bú sữa mẹ hoàn toàn, mẹ ăn uống đầy đủ đa dạng các loại thực phẩm là đã đủ nhu cầu canxi cho con. Các loại thực phẩm giàu canxi mẹ nên ăn như sữa, sản phẩm từ sữa (sữa chua, phô mai), các loại cá và hải sản, đậu, ngũ cốc, rau có màu xanh đậm, … Một 100ml sữa hoặc 1 hộp sữa chua hay 1 miếng phô mai chứa khoảng 100 mg canxi.   ,Ngoài ra để canxi được hấp thu tốt, em lưu ý nhu cầu vitamin D ở trẻ là 400 IU/ ngày, có thể bổ sung cho con từ việc phơi nắng, nếu con bú sữa mẹ hoàn toàn thì vitamin D trong sữa mẹ thường thấp, nếu trẻ sinh ra trong mùa mưa hoặc không có điều kiện phơi nắng, em có thể hỏi ý kiến bác sĩ về việc bổ sung qua đường uống. Nếu con bú sữa công thức thì thường đã đủ nhu cầu vitamin D, không cần bổ sung em nhé.,Chúc em và bé khỏe!,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,, , ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-bo-sung-vitamin-d3-va-canxi-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 1 tháng tuổi chậm tăng cân", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 1 tháng 2 ngày tuổi. Bé sinh 37w2d, nặng3,2kg. Nhưng đến hiện giờ bé mới tăng 400g. Bé bú 100% dữa mẹ. Bé nhà em bị vàng da đến giờ vẫn chưa hết. Cho em hỏi bé tăng cân vậy có bất thường gì k ạ? Em có nên thay đổi cho con uống sữa công thức?", "answer": "Chào Hiền,,Cân nặng của con trong 3 tháng đầu là tăng nhanh nhất, trung bình tăng từ 600 – 800g mỗi tháng, có bé tăng 1 kg mỗi tháng trong 3 tháng đầu. Càng về sau cân nặng của con sẽ tăng chậm lại, từ 3-6 tháng trung bình tăng 500 – 600g/ tháng. Em tiếp tục cho con bú sữa mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu em nhé vì sữa mẹ là nguồn dinh dưỡng đầy đủ, hoàn thiện và phù hợp nhất cho sự phát triển của con. Nếu con không tăng cân đủ, em xem lại việc mình cho con bú đã đúng chưa và con đã bú đủ chưa nhé. Trong những tháng đầu, em cho con bú nhiều lần trong ngày (2-3 tiếng/ lần) hoặc cho bú theo nhu cầu của trẻ kể cả ban đêm. Xem con ngậm vú đúng cách hay chưa? con ngậm nguyên quầng vú hay chỉ núm vú, nếu con chỉ ngậm núm vú thì con phải làm việc nhiều hơn, nút vú nhiều hơn mà lượng sữa ra rất ít dẫn đến con bú không đủ. ,Vàng da ở trẻ có 2 trường hợp là vàng da sinh lý và vàng da bệnh lý. Vàng da sinh lý rất hay gặp ở trẻ, do sự tích tụ của bilirubin, một chất có màu vàng được sinh ra khi các tế bào hồng cầu bị phá vỡ giải phóng ra, trẻ có lượng tế bào hồng cầu cao, các tế bào này thường xuyên bị phá vỡ và được thay mới mà gan của trẻ lại chưa đủ trưởng thành để lọc bỏ hết Bilirubin khỏi máu vì vậy gây nên vàng da. Vàng da sơ sinh thường tự khỏi sau 1-2 tuần sau sinh và không có bất kỳ nguy hiểm nào. Tuy nhiên, nếu vàng da xuất hiện sớm, vàng toàn thân, cả lòng bàn tay và lòng bàn chân và kéo dài trên 1 tuần đối với trẻ đủ tháng hoặc trên 2 tuần với trẻ thiếu tháng, kèm các dấu hiệu bất thường khác như bú ít, co giật, sốt, phân bạc màu… thì vàng da lúc này là biểu hiện của 1 bệnh lý nào đó. Vì vậy, em cần đưa con đi thăm khám để bác sĩ chẩn đoán chính xác tình trạng vàng da của con em nhé.,Chúc em và bé khỏe!,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-1-thang-tuoi-cham-tang-can/"}
